\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}

O parque tecnológico dos estabelecimentos de saúde tornou-se cada vez mais
% * <mas6@cin.ufpe.br> 14:27:42 22 Jun 2026 UTC-0300:
% Na introdução é sempre importante colocar referências para tudo o que for escrito aqui na contextualização
numeroso, diversificado e dependente de manutenção especializada. Equipamentos
médico-hospitalares (EMH) participam diretamente do diagnóstico, do tratamento e
do suporte à vida, de modo que sua disponibilidade e seu funcionamento seguro
impactam tanto a qualidade da assistência quanto a segurança do paciente.
Garantir esse funcionamento ao longo do ciclo de vida dos equipamentos é uma das
principais atribuições da engenharia clínica.

Na prática, contudo, a gestão desse parque enfrenta um obstáculo recorrente: os
dados necessários à tomada de decisão --- inventário, criticidade e histórico de
manutenção --- costumam estar dispersos em planilhas de diferentes origens e
formatos, muitas vezes incompatíveis entre si. Mudanças nos sistemas de registro
ao longo do tempo produzem históricos fragmentados, com convenções distintas de
nomes de campos, de datas e de valores. Como consequência, decisões importantes
--- em especial as de substituição de equipamentos --- acabam sendo tomadas de
forma intuitiva, sem critérios sistemáticos que conciliem criticidade clínica,
idade e custo acumulado de manutenção.

Diante desse cenário, este trabalho tem como objetivo geral desenvolver um
pipeline analítico e uma ferramenta de apoio à decisão que integrem, de forma
automatizada, os dados de inventário, criticidade e ordens de serviço de
manutenção corretiva, transformando-os em indicadores de gestão e em um modelo de
otimização multicritério que prioriza a substituição de equipamentos e orienta a
alocação do orçamento disponível. Como objetivos específicos, destacam-se: (i)
unificar formatos heterogêneos de ordens de serviço em uma base de dados
consistente; (ii) cruzar essa base com o inventário e a criticidade de cada
equipamento; (iii) propor e implementar um índice de priorização de substituição
que combine criticidade, idade e custo acumulado de manutenção; (iv) formular, a
partir desse índice, um modelo de otimização multicritério para a alocação do
orçamento de substituição, maximizando o impacto do investimento disponível; e
(v) disponibilizar os resultados em um painel visual interativo, validando-o com
dados reais de um hospital de grande porte.

Justifica-se o trabalho pela relevância de dotar a engenharia clínica de
instrumentos que apoiem decisões baseadas em evidência, com potencial de
aprimorar a segurança do paciente e de subsidiar o planejamento orçamentário de
renovação do parque. Como estudo de caso, a ferramenta foi aplicada a dados reais
do Hospital das Clínicas da Universidade Federal de Pernambuco (HC-UFPE).

O restante do trabalho está organizado da seguinte forma: o
Capítulo~\ref{chap:refteorico} apresenta a fundamentação teórica; o
Capítulo~\ref{chap:metodologia} detalha a metodologia de desenvolvimento e de
tratamento dos dados; o Capítulo~\ref{chap:resultados} expõe e interpreta os
resultados obtidos no estudo de caso; e o Capítulo~\ref{chapter:conclusao} traz
as considerações finais e as perspectivas de trabalhos futuros.
